\newpage
\section{Результаты}

На основе описанного выше алгоритма была написана компьютерная программа, моделирующая процесс движения двух молекул водорода ($H_2$) при различных температурах  $T^{\circ}$ двумя различными способами (явным и неявным образом). Для него реальные значения физических величин, используемых в задаче, следующие  (по~справочнику~Б.П.~Никольского~[3]): 
\[
\sigma = 2.974 \cdot 10^{-10}\text{м},\quad m = 1.67 \cdot 10^{-27} \text{кг},\quad \e = 1.0919 \cdot 10^{-22} \text{Дж}, \quad b = 695,4 \frac{\text{Дж}}{\text{м}^2},\quad r_0 =  7,42 \cdot 10^{-11}\text{м}.
\]
% r = 0.1265

В таком случае, обезразмеренные величины, используемые при моделировании имеют вид
\[  \sigma_{ij} = 
\begin{cases}
0, & (i,j) \text{--- принадлежат разным молекулам;}\\
1, & (i,j) \text{--- одной молекуле.}
\end{cases} 
\]
\[  \gamma_{ij} = 
\begin{cases}
563292.214525, & (i,j) \text{--- принадлежат разным молекулам;}\\
1, & (i,j) \text{--- одной молекуле.}
\end{cases} 
\]
\[
r_{ij(0)} = 2.49495628783.
\]

Выше мы уже упоминали, что значение временного шага в численном интегрировании играет не малую роль. В пункте 3.5 мы выяснили, что при обезразмеривании значение времени изменяется следующим образом
\[
t \longrightarrow t' \sqrt{\frac{m\sigma^2}{\e}}, 
\]

Тогда, подставляя значения размерных величин, соответствующих параметрам задачи, получим соотношение на время
\[
t_{\text{размерное}} = t_{\text{безразмерное}} \cdot 1.163 \cdot 10^{-12}.
\]
%1.16307512315

Значит, размер шага по времени $\Delta t = 0.00043$, используемый в численном интегрировании уравнений движения, соответствует примерно $0,5 \cdot 10^{-15}$ с.

\subsection{Расчёты}
Было проведено 3 опыта при разных температурах $T^{\circ} = \{ 300^{\circ}K, 600^{\circ}K, 900^{\circ}K\}$ по $100$ экспереминтов для~$60$ разных начальных скоростей сближения ($\ol{v}_0$) на каждый опыт. Таким образом для каждого эксперемента были получены $M = 60$ наборов по $N = 100$ значений внутренних и кинетечиских энергий в начальный ($V_n^0$, $T_n^0$) и~конечный ($V_n^1$, $T_n^1$) моменты времени для каждого метода интегрирования, где $n = \{1,\dots, N\}$, для каждой $\ol{v}_0$ и были посчитаны следующие величины
\[
H_m^0 = \frac{1}{N}\sum\limits_{n=1}^N (T_n^0 + V_n^0), \qquad
H_m^1 = \frac{1}{N}\sum\limits_{n=1}^N (T_n^1 + V_n^1);
\]
\[
\mathrm{LD} = \frac{1}{M} \sum\limits_{m=1}^M \frac{V_m^{\mathrm{LD}}}{H_m^1} \cdot 100\% \qquad
\mathrm{LD_0} = \frac{1}{M}\sum\limits_{m=1}^M \frac{V_m^{\mathrm{LD}_{0}}}{H_m^0} \cdot 100\% 
\]
\[
\Delta H = \frac{1}{M}\sum\limits_{m=1}^M \frac{|H_m^1 - H_m^0|}{H_0}\cdot 100\%  \qquad 
\Lambda H = \frac{1}{M}\sum\limits_{m=1}^M \frac{H_m^1 - H_m^0}{H_0}\cdot 100\%
\]
\[
\delta H_{max}  = \max\limits_{m} \frac{|H_m^1 - H_m^0|}{H_0} \cdot 100\% \qquad
\delta H_{min}  = \min\limits_{m} \frac{|H_m^1 - H_m^0|}{H_0} \cdot 100\% 
\]
где $\mathrm{LD_0}$ и $\mathrm{LD}$ "--- влияние потенциала ЛД на полную энергию в начальный и конечный моменты времени, \\
$V_m^{\mathrm{LD}_0}$ и $V_m^{\mathrm{LD}}$ "--- средние значения потенциала ЛД в начальный и конечный моменты времени, \\
$\Delta H$ "--- изменение полной энергии при проведении всех расчётов,\\
$\delta H_{\min}$ и $\delta H_{\max}$ "---  минимальное и макимальное изменение полной энергии при каждом эксперементе,\\
$\Lambda H$ "--- дрейф (то, на сколько наша модель сместилась относительно точного решения).
%\[
%\Delta H_{\alpha} = \sum\limits_{m=1}^M \frac{|H_m^1 - H_m^0|}{H_0}\cdot 100\%  \qquad \delta H_{\alpha} = \max\limits_{m} \frac{|H_m^1 - H_m^0|}{H_0} \cdot 100\%
%\]
%где $\alpha$ "--- обозначение метода интегрирования: Эйлера ($E$) и с перешагиванием ($LF$). 

Результаты расчётов приведены в таблице 1 ($t$ "--- время работы программы).
\newpage
\begin{center}
Таблица 1. Результаты расчётов для энергии полной энергии.
\begin{tabular}[t]{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
    $T^{\circ}K$ & $\beta$ & метод & $\delta H_{\min} (\%) $ & $\delta H_{\max} (\%)$ & $\Delta H (\%)$ & $ \Lambda H (\%)$ & $\mathrm{LD_0} (\%)$ & $\mathrm{LD} (\%)$ & $t$ (час:мин:сек)  \\
\hline
    $300$ & $0.1155$ & LeapFrog & $0.062805$ & $8.0119$ & $2.2956$ & $2.2400$ & $0.00016$ & $0.0002$ & $00:00:10$  \\
\hline
    $300$ & $0.1155$ & Euler & $0.000017$ & $0.0048$ & $0.0012$ & $0.0005$ & $0.00016$ & $0.00016$ & $07:36:46$  \\
\hline   
    $600$ & $0.0812$ & LeapFrog & $0.799654$ & $6.9278$ & $ 3.0603$ & $3.0602$ & $0.00012$ & $ 0.00015$ & $00:00:10$  \\
\hline
    $600$ & $0.0812$ & Euler & $0.000032$ & $0.0101$ & $0.0021$ & $ 0.0016$ & $0.00012$ & $0.00012$ & $07:22:35$  \\
\hline  
    $900$ & $0.0812$ & LeapFrog & $0.082586$ & $8.8033$ & $ 1.8799$ & $1.6568$ & $0.00010$ & $ 0.00012$ & $00:00:09$  \\
\hline
    $900$ & $0.0812$ & Euler & $0.000160$ & $0.0114$ & $0.0032$ & $ 0.0002$ & $0.00010$ & $0.00010$ & $07:19:14$  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


Так же было выяснено было получено 3 выборки по 60 точек праметров $\lambda$ в начальный и, соответственно, по 60 в конечный моменты времени для каждого метода интегрирования. При анализе результатов сразу бросается в глаза зависимость: все 60 точек на плоскости ($\lambda_0$, $\lambda_1$) конкретной выборки ложатся на одну прямую $\lambda_1 = k \cdot \lambda_0  + b$. Для определения этой прямой была написана и обучена на данной выборке модель линейной регрессии. Значения параметров $k$ и $b$ представлены в таблице 2.


\begin{center}
Таблица 2. Результаты расчётов прямых $\lambda_1 = k \cdot \lambda_0  + b$ для каждой выборки.
\begin{tabular}[t]{|c|c|c|c|}
\hline
    $T^{\circ}K$ & метод & $k$  & $b$   \\
\hline
	$300^{\circ}$ & Euler &$0.6329068282853123$ &$0.10173462028227995$\\
\hline
	$300^{\circ}$ & LeapFrog & $0.8680581644672748$ & $0.049560696493762865$\\
\hline
	$600^{\circ}$ & Euler &$0.6548808342920043$ & $0.09206787941581798$\\
\hline
	$600^{\circ}$ & LeapFrog &$0.8600399101099782$ &$0.05175074120436693$\\
\hline
	$900^{\circ}$ & Euler &$0.5737166071399122$ & $0.13335880640279305$\\
\hline
	$900^{\circ}$ & LeapFrog & $0.8283835681630108$ & $0.06059110089670331$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{figure}[H]
\begin{multicols}{2}
    \hfill
    \includegraphics[width=90mm]{pictures/euler3.png}
    \hfill
    \caption{График $\lambda_1 = f(\lambda_0)$ при $T^{\circ} = 300^{\circ}$ (метод Эйлера)}
    \label{figLeft}
    \hfill
    \includegraphics[width=90mm]{pictures/LF3.png}
    \hfill
    \caption{График $\lambda_1 = f(\lambda_0)$ при $T^{\circ} = 300^{\circ}$ (LeapFrog)}
    \label{figRight}
\end{multicols}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure}[H]
\begin{multicols}{2}
    \hfill
    \includegraphics[width=90mm]{pictures/euler6.png}
    \hfill
    \caption{График $\lambda_1 = f(\lambda_0)$ при $T^{\circ} = 600^{\circ}$ (метод Эйлера)}
    \label{figLeft}
    \hfill
    \includegraphics[width=90mm]{pictures/LF6.png}
    \hfill
    \caption{График $\lambda_1 = f(\lambda_0)$ при $T^{\circ} = 600^{\circ}$ (LeapFrog)}
    \label{figRight}
\end{multicols}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\begin{multicols}{2}
    \hfill
    \includegraphics[width=90mm]{pictures/euler9.png}
    \hfill
    \caption{График $\lambda_1 = f(\lambda_0)$ при $T^{\circ} = 900^{\circ}$ (метод Эйлера)}
    \label{figLeft}
    \hfill
    \includegraphics[width=90mm]{pictures/LF9.png}
    \hfill
    \caption{График $\lambda_1 = f(\lambda_0)$ при $T^{\circ} = 900^{\circ}$ (LeapFrog)}
    \label{figRight}
\end{multicols}
\end{figure}

Таким образом видно, что несмотря на то, что метод Эйлера не сохраняет полную энергию во время расчётов (имеет большую погрешность изменения полной энергии), зависимость $\lambda_1 = f(\lambda_0)$ меняется незначительно относительно метода интегрирования. Так же, визуализация расчётов с помощью пакета Paraview показывает, что тракетории движения молекул практически совпадают. Это позволяет утверждать, что явный метод расчёта явлется корректным и более предпочительным для данной задачи, так как позволяет значительно экономить время расчётов. 